<lugares>
    <lugar>
        <id>01</id>
        <nombre>PUERTA DE ALCALA</nombre>
        <direccion>Plaza de la Independencia, 28001 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.420318</latitud>
        <longitud>-3.688914</longitud>
        <img>01.jpg</img>
        <descripcion>
            La puerta daba acceso a aquellos viajeros que entraban antiguamente a la población desde Francia, Aragón o Cataluña. En la actualidad es una puerta monumental que se encuentra ubicada junto a la Fuente de Cibeles y el Parque del Retiro. Fue construida por mandato de Carlos III en sustitución de otra puerta anterior que existía ya desde el siglo XVI.
            Las salidas de Madrid estaban flanqueadas por cinco puertas reales o de registro (es decir aquellas en las que se pagaban los impuestos): la de Segovia (denominada también del Puente de Segovia), Guadalajara, Toledo, Atocha, la de Alcalá y Bilbao (o de los Pozos de la Nieve), y catorce portillos de menor importancia o de segundo orden a (abiertos en distintas fechas): Vega, Vistillas, Gilimón, el Campillo del Mundo Nuevo, Embajadores, Valencia, Campanilla, Recoletos, Santa Bazbara, Maravillas, Santo Domingo (o Fuencarral ), Conde Duque, San Bernardino (o de San Joaquín) y San Vicente.
            La puertas principales permanecían abiertas hasta las diez de la noche en la época inviernal, y en el estío una hora más debido a la mayor longitud del día. Tras este horario, y sólo en caso necesario, un retén permitía el paso. El oficio de vigilancia lo hacían portazgueros. Sin embargo los portillos se abrían a las primeras horas del día y se cerraban con la puesta del sol, permaneciendo bajo cierre toda la noche. Entre todas esas puertas principales, la de Alcalá, era una de las más importantes antes de la llegada de Carlos III. La dignificación de los accesos a la Villa era un claro objetivo en la mejora del urbanismo de la ciudad, y este objetivo incidía directamente contra este acceso y su conversión a monumento. La existencia desde finales del siglo XVI tenía entre sus muchas funciones la de ofrecer una cañada real (la Cañada Real Galiana), por la Puerta pasaban los rebaños de ovejas trashumantes. Todavía existen sendos mojones a ambos lados de la calle que indican su categoría de vía pecuaria.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>02</id>
        <nombre>PARROQUIA DE SANTA BARBARA</nombre>
        <direccion>Calle del Gral. Castaños, 2, 28004 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.424543</latitud>
        <longitud>-3.694003</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Habiendo realizado la Reina Doña Bárbara de Braganza una visita al Seminario de Nobles, institución dedicada a la educación de los jóvenes que por su cuna debían ocupar los primeros puestos de la sociedad, le surgió la idea de hacer una fundación similar para las hijas de la nobleza y que además le sirviera de retiro en caso de quedar viuda, y así ponerse a salvo de los manejos e intrigas de su suegra Isabel de Farnesio.
            Trasladado su deseo al Rey Don Fernando VI, éste le dio su aprobación, como no era menos de esperar, ya que estaba en plena sintonía con todos los deseos de su esposa.
            Para edificar el conjunto de monasterio, colegio y palacio se eligió una amplia parcela perteneciente a las eras de Vicálvaro que existía entre el convento de Santa Bárbara y el prado de Recoletos, encargando la redacción y ejecución del proyecto al arquitecto Francisco Carlier y al aparejador Francisco Moradillo.
            En Enero de 1750 se comenzó el desmonte e igualación del terreno y el 26 de Junio se colocó la primera piedra.
            La dirección de la institución fue confiada a las religiosas de San Francisco de Sales, que aunque no eran conocidas en España tenían gran prestigio en otras naciones europeas. Así hicieron venir de Annecy (Francia) a las que debían ser fundadoras  del primer Monasterio de la Visitación en nuestro país.
            El monasterio y la iglesia contigua, junto con la lonja, huerta, casa del hortelano, jardín y demás dependencias ocupaban un solar de  71.937 metros cuadrados (774.350 pies cuadrados).
            En la construcción del edificio no se escatimaron gastos, utilizando los mármoles,  mosaicos y bronces más costosos y los cuadros pintados por los más famosos artistas de la época, todos estos dispendios fueron blanco de múltiples criticas y censuras del pueblo e incluso dio origen a coplillas y epigramas
            Fuente: http://www.parroquiadesantabarbara.es
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>03</id>
        <nombre>PLAZUELA DE SAN LUIS</nombre>
        <direccion>Calle de la Montera, 48, 28013 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.419813</latitud>
        <longitud>-3.701312</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Durante siglos hubo en dicha plaza un mercado de comestibles. La actividad de este mercado se inició en el siglo XVII y continuó hasta finales del XVIII cuando empezaron a venderse otros artículos además del pan, llegando al siglo XIX como un mercado de frutas y hortalizas.
            Posteriormente se reconvertiría a la denominada “Red de San Luis”, que estaba formada por la confluencia de las calles Montera, Jacometrezo, Fuencarral, Hortaleza, Caballero de Gracia y Jardines.
            Antes de la construcción de la Gran Vía, la Red de San Luis era de menores dimensiones, pues las calles Fuencarral y Hortaleza llegaban más al sur, hasta la esquina con las calles Caballero de Gracia y Jacometrezo que en aquella época llegaba hasta Montera enfrente de Caballero de Gracia.

            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>04</id>
        <nombre>PUENTE DE SEGOVIA</nombre>
        <direccion>Puente de Segovia, Puerta del Angel, 28005 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.413966</latitud>
        <longitud>-3.722793</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            El Puente de Segovia es un monumento renacentista de la ciudad de Madrid (España), obra del arquitecto Juan de Herrera. Se sitúa en el cruce de la calle de Segovia con el río Manzanares, punto que históricamente ha constituido uno de los principales accesos a la villa.
            Conocido antiguamente como Puente Segoviana, las primeras referencias de esta construcción datan del siglo XIV, cuando el rey Alfonso XI de Castilla autorizó su edificación mediante dos cartas escritas en 1345 y en 1346.
            El de Segovia es el puente más antiguo (sobreviviente) de la ciudad. Su construcción fue ordenada por Felipe II a su arquitecto preferido, Juan de Herrera, autor del Monasterio de El Escorial y del Palacio Real de Aranjuez, entre otros edificios. Las obras, que contaron con un presupuesto de 200.000 ducados, se extendieron entre 1582 y 1584.
            Seis decenios después de su apertura, en el año 1648, el arquitecto José de Villarreal procedió a la reparación del tablero superior. En 1648, fue colocado en su frente una puerta ornamental, obra de Teodoro Ardemans, para dar mayor monumentalidad al puente. Este elemento fue eliminado con el paso del tiempo.
            En noviembre de 1936, durante la Guerra Civil española, fue volado por el bando republicano para evitar la entrada en Madrid de las tropas franquistas, al mando del general Yagüe. Tras la contienda, fue reconstruido introduciendo algunas variaciones con respecto al diseño original. Se procedió a su ensanche y fueron construidos cuatro patines (dos a cada lado) y un embarcadero, ubicado a sus pies, en el contexto de las obras de canalización del río Manzanares.

            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>05</id>
        <nombre>PALACIO REAL</nombre>
        <direccion>Calle de Bailén, s/n, 28071 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.417955</latitud>
        <longitud>-3.714312</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Es conocido también como Palacio de Oriente, a pesar de estar situado en la parte más occidental de Madrid, debido a su ubicación en la Plaza de Oriente, llamada así al estar situada al este del palacio. A eje con el palacio, y enfrentado, se encuentra al otro extremo de la plaza el Teatro Real.
            El palacio fue construido por orden del rey Felipe V, sobre el solar dejado por el Real Alcázar, destruido casi del todo por un incendio en 1734. Tanto los cimentos del antiguo alcázar como alguna de sus estructuras fueron utilizadas para la construcción del nuevo palacio. El episodio del incendio sirvió para justificar la sustitución del viejo edificio por un palacio acorde al gusto de la época. Su construcción comenzó en 1738, según trazas del arquitecto Filippo Juvara, quien proponía un palacio mayor pero en una ubicación diferente. Al morir Juvara, se encomendó el proyecto a su discípulo Juan Bautista Sachetti, a quien se exigió adaptar los planos de Juvara al solar del antiguo Alcázar. Otros distinguidos arquitectos españoles como Ventura Rodríguez participaron y se formaron en la cantera del nuevo palacio, a él se debe la configuración de la Real Capilla. Francesco Sabatini se encargó de la conclusión del edificio, así como de obras secundarias de reforma, ampliación y decoración.
            El antecedente directo del Palacio de Oriente fue el Real Alcázar, fortaleza levantada en el mismo solar donde hoy se alza la construcción barroca. Su estructura fue objeto de varias reformas —sobre todo la fachada—, pues el rey Enrique III de Castilla lo convirtió en una de sus más frecuentadas residencias, tras lo que el recinto obtiene el adjetivo de «real». Su hijo Juan II edificó la Capilla Real y varias dependencias. Sin embargo, durante la Guerra de Sucesión Castellana (1476) las tropas de Juana la Beltraneja fueron sitiadas en el alcázar, lo que ocasionó algunos destrozos en el viejo castillo.
            El emperador Carlos I comenzó con reformas en el alcázar, empleando ya una arquitectura renacentista, pero fue realmente Felipe II quien impulsó mayores obras contratando a artistas de Italia, Francia y los Países Bajos. Fue por entonces cuando se construyó la llamada Torre Dorada y la Real Armería, derribada en 1894. Felipe III, Felipe IV y Carlos II continuaron con este proyecto.
            Cuando llegó al trono Felipe V de Borbón en 1700 consideró que el antiguo alcázar era demasiado austero y estaba anticuado por lo que acometió nuevas reformas. La reina María Luisa Gabriela de Saboya por su parte y la Princesa de los Ursinos redecoraron las estancias al gusto francés. El incendio parcial del Alcázar en la Nochebuena de 1734 fue una buena excusa para demolerlo casi por completo (exceptuando parte de los cimientos y algunas estructuras) y construir un nuevo palacio más acorde al gusto de la época y la nueva dinastía.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>06</id>
        <nombre>JARDINES DEL CAMPO DEL MORO</nombre>
        <direccion>Jardines del Campo del Moro, Paseo de la Virgen del Puerto, s/n, 28058 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.418698</latitud>
        <longitud>-3.717975</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Los terrenos situados entre el Palacio Real de Madrid y el valle del río Manzanares sólo fueron conocidos con el nombre del Campo del Moro a partir del siglo XIX. Éste proviene de los promotores de los jardines, quienes, buscando una denominación, recurrieron a episodios históricos.
            El hecho que tomaron como referencia fue el ataque contra la ciudad protagonizado por el caudillo musulmán Alí Ben Yusuf, que a la muerte de Alfonso VI, en 1109, intentó reconquistar la plaza de Madrid, en manos de los cristianos, atacando el Alcazar desde la ladera cercana al río. Supuestamente, había acampado junto con sus tropas en el sitio donde actualmente se emplaza el conjunto ajardinado.
            La idea de levantar una zona recreativa en el paraje que hoy ocupa el Campo del Moro es anterior a la edificación del Palacio Real de Madrid. Los primeros intentos surgieron en tiempos de Felipe II (1527-1598), quien encargó un proyecto para salvar el desnivel existente entre el Real Alcázar, en cuyo solar fue erigido el palacio actual, y la hondonada del río Manzanares. Sin embargo, tal iniciativa no pudo llevarse a efecto.
            Posteriormente, Felipe IV (1605-1665), que utilizaba el lugar con fines de caza, ordenó inicialmente la plantación de diferentes especies arbóreas, mayoritariamente olmos. Debido al uso de los mismos, en esta época se denominaba Parque y Monte de los Venados (ver plano Villa Madrid Antiguo).
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>07</id>
        <nombre>ERMITA DE SAN ISIDRO</nombre>
        <direccion>Paseo del Quince de Mayo, 62, 28019 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.398399</latitud>
        <longitud>-3.719836</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Situada al borde del río Manzanares, en la margen derecha, al otro lado de las ermitas de la Virgen del Puerto y de San Antonio de la Florida, es la única de sus contemporáneas que mantiene una continuidad con el edificio original al tiempo que testimonia la significación isidriana del lugar, en la tradición tipológica de la fusión autóctona entre el barroco culto y el castizo.
            El lugar donde se ubica la ermita fueron unas tierras pertenecientes a Iván de Vargas en Carabanchel. Vargas era el patrón que contrató a San Isidro como pocero y labrador. El manantial existía ya desde el siglo XII, en vida de San Isidro. La casa de los Vargas se encontraba en las cercanías.
            El manantial (o quizás pozo) data del siglo XII, por lo tanto en tiempos de San Isidro, del que ya tienen noticias de sus aguas milagrosas. La tradición popular atribuye uno de los milagros de San Isidro a este pozo, creado para calmar la sed de su amo: Iván de Vargas durante una calurosa tarde de verano. El manantial fue creado espontáneamente al clavar su aguijada en el suelo.
            La romería asociada al santo, anterior a la construcción de la ermita, ya consistía en ir a beber el agua milagrosa que brotaba de la fuente. Tras este viaje romero de comienzo de la primavera, los madrileños se explayaban a lo largo de la pradera cercana
            La primera ermita de San Isidro data del año 1528, y se construyó por iniciativa de Isabel de Portugal, esposa del emperador Carlos I. El motivo fue el agradecimiento al santo por haber curado las aguas de un manantial a su hijo, el príncipe Felipe, unas peligrosas fiebres (cuartanas) que contrajo.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>08</id>
        <nombre>PLAZA DEL HUMILLADERO</nombre>
        <direccion>Plaza del Humilladero, 28005 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.411785</latitud>
        <longitud>-3.710679</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Plaza y calle reciben su nombre por la llamada cruz del humilladero de San Francisco, que Mesonero Romanos enuncia como Humilladero de Nuestra Señora de Gracia.
            Relata Pedro de Répide, ampliando la información de Mesonero en El antiguo Madrid, que en la esquina de la Plazuela de la Cebada a Puerta de Moros (espacio que luego sería llamado plaza del Humilladero) estuvo el templo de la Vera Cruz y Santa María de Gracia, levantado por la cofradía de la Vera Cruz, fundada en el siglo XIII en el vecino convento de San Francisco y a partir de una ermita anterior. El relato semilegendario atribuye al caballero Francisco Ramírez la decisión, en 1540, de colocar una imagen de Santa María de Gracia en el templo que pertenecía a la congregación de la Vera Cruz, quedando ambas fundidas a partir de 1575. Casi un siglo después, con el derribo de esta iglesia, la imagen de la virgen fue trasladada al hospital y colegio de San Patricio de los Irlandeses, fundado en 1629 y situado al final de la calle del Humilladero, acabando seis años después en el edificio que la institución religiosa tomó en la misma calle pero con entrada por la de Toledo, inmueble cedido por el presbítero irlandés Demetio O'Brien.
            Habla también Répide de que por ser la plazuela del Humilladero uno de los pocos espacios abiertos en el primitivo trazado de callejuelas de la Morería, solía emplazarse en élla el conjunto ferial de columpios, tiovivos y barracas de la verbena de la Paloma.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>09</id>
        <nombre>PLAZA DE LA CEBADA</nombre>
        <direccion>Plaza de la Cebada, 28005 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.411363</latitud>
        <longitud>-3.709508</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            La etimología del nombre de la plaza se debe a la calle cercana homónima en la que se separaba la cebada cribando la destinada al forraje de los caballos del rey y de la que se aprovisionaba a los regimientos de caballería. El grano lo traían a vender a la plaza los labradores de las cercanías de la provincia de Madrid. Una de las primeras instituciones es el Hospital de la Latina que se construyó en terrenos que trocó Beatriz Galindo con otros que poseía Isabel la Católica en la Puerta de Moros.1 La plaza según Hilario Peñasco de la Puente y Carlos Cambronero debe su nombre, al igual que la homónima calle de la Cebada, a que se cree que era el lugar donde acudían los labriegos de las cercanías de Madrid a vender la cebada. La plaza se formó como tal a partir del siglo XVI y era empleada como un mercado de verduras, cereales y productos de cerdo. El espacio se ofrece a la encomienda de Moratalaz, de la Orden de Calatrava, según se ve por escritura otorgada en 1536 por Rodrigo de Coalla. La plaza aparece en el Plano de Teixeira de 1656 y ocupa un espacio tan grande como la Plaza Mayor.
            Hubo en el amplio espacio de esta plaza dos fuentes ornamentales importantes, ambas construidas en el siglo XVII, la llamada fuente de la Abundancia (1624) según diseño de Juan Gómez de Mora, , demolida el 27 de marzo de 1840,5 y la fuente de Endimión o fuente de la Puerta de Moros, en la parte más oriental de la plaza de la Cebada, y construida entre 1620 y 1638.
            Originalmente estaba situada entre la calle de Toledo y la desaparecida Puerta de Moros. Habría tenido el nombre de plaza de la Cebada al menos desde finales del siglo XVI. En 1610 hubo pleito entre Madrid y el Hospital de la Latina en relación a la pertenencia de una parcela de terreno en la plaza de la Cebada, que quedaría cerrado por transacción. Los antecedentes de construcciones particulares en la plaza habrían comenzado en 1653.
            El 19 de junio de 1622 se la acondicionó como un jardín público con motivo de las celebraciones de San Isidro. En la plaza se celebraron durante el siglo XVIII las denominadas Ferias de Madrid. El 7 de noviembre de 1823, tras el fin del Trienio Liberal, Rafael del Riego fue sentenciado a muerte y ejecutado en la plaza entre los insultos de parte de la población madrileña, cuando años antes le habían aclamado, por iniciar el movimiento militar y popular que puso final al gobierno absoluto del rey Fernando VII.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>10</id>
        <nombre>EL RASTRO</nombre>
        <direccion>Calle de la Ribera de Curtidores, 19, 28005 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.410278</latitud>
        <longitud>-3.707293</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Su creación es contemporánea de la de los Cinco Gremios Mayores en Madrid, y fue creciendo a lo largo de los siglos, hasta los 3500 puestos -máximo permitido por las últimas leyes municipales- que tenía en el umbral del siglo XXI.
            Cuando Felipe II estableció su Corte en Madrid, en el año 1561, la villa no alcanzaba los cien mil habitantes. Desde finales de aquel siglo XVI, las principales calles y plazas de Madrid se vieron invadidas por baratillos (mercados públicos) donde los ropavejeros vendían ropa usada, siendo la Plaza Mayor y la Puerta del Sol los lugares favoritos. La proliferación era tal, que en 29 de marzo de 1599 se prohibió la realización de juntas y baratillos, así como la de vender cosa suya ni ajena, nueva ni vieja, grande ni pequeña, de día y de noche, en ninguna plaza ni calle de toda esta Corte. La prohibición desplazó estos mercados fuera del área metropolitana. La persecución de las autoridades a los baratillos, buhoneros y mujeres encargadas de venta ambulante ("barateras"), se extendió hasta bien entrado el siglo XVIII. En 1624 y 1626 está documentada la prisión a los barateros de la Puerta del Sol, ordenada desde la Sala de Alcaldes de la Villa. Sin embargo, en la Plaza de Herradores se permitía la existencia de almonedas especializadas en la venta de cosas viejas.
            Las mencionadas prohibiciones y otros bandos municipales (Ordenanzas de Policía de la Villa) fueron debilitándose con el paso del tiempo. El Rastro madrileño está documentado desde 1740 como un lugar de encuentro para la venta, cambio y trapicheo de ropas de segunda mano, alternativo al negocio de la venta ambulante. Se formaba alrededor del antiguo matadero, origen de su insospechado nombre. «Rastro» era en el siglo XVI sinónimo de carnicería o desolladero.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>11</id>
        <nombre>PUERTA DE TOLEDO</nombre>
        <direccion>Glorieta Puerta de Toledo, 28005 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.406496</latitud>
        <longitud>-3.711658</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            La puerta de Toledo era una de las puertas de acceso a la ciudad de Madrid.1 Existieron con anterioridad otras tres puertas denominadas de Toledo en las cercanías, la actual data del primer tercio del siglo XIX y fue diseñada por el arquitecto español Antonio Aguado.
            El Madrid medieval era una ciudad amurallada con accesos controlados a la misma. Estos accesos se denominaban Puertas. A medida que la ciudad fue creciendo en tamaño la muralla quedaba inmersa en la población y las nuevas puertas se iban trsladando. Las diversas puertas de Toledo se fueron colocando a lo largo del eje marcado por la calle de Toledo.
            Ya en la primitiva cerca de la ciudad construida en el siglo XV existió una puerta de acceso denominada de Toledo (ubicada en las cercanías del Hospital de la Latina), de donde partía el camino que iba a la vecina ciudad Toledo. Esta primera Puerta de Toledo se encontraba situada en la confluencia de la calle de Toledo y la de Santa Ana. Esta puerta está rodeada de una muralla que se prolongaba hasta Embajadores, cruzaba Lavapiés y corría, vía Magdalena, hasta la plaza de Antón Martín (lugar donde se encontraba la Puerta de Antón Martín). En 1625, al construirse la cerca de Felipe IV, se levantó una segunda puerta, situada algo más cerca del centro de la ciudad que la actual, en la calle de Toledo. Se encontraba situada cerca del Casa-Matadero y por ella circulaban numerosas reses dedicadas al sacrificio y destinadas finalmente al abasto de carne (ubicados en un cerro denominado Rastro).En los aledaños de la Puerta se instalaron industrias de curtido de pieles y marroquinería. El material de esta Puerta era de ladrillo, como aparece representada en el plano de Texeira.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>12</id>
        <nombre>LAVAPIES</nombre>
        <direccion>Lavapiés, 28012 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.408456</latitud>
        <longitud>-3.700922</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Entramos en pleno distrito de Lavapiés o del Avapiés, como antiguamente solía escribirse, sin que acertemos a explicar la etimología de este nombre con la candidez del buen D. Nicolás Fernández de Moratín, porque con ambos títulos viene emblematizando hace tres siglos la población indígena matritense en el último término de la escala social. No nos meteremos en eruditas y empalagosas investigaciones para buscar en tales o cuales razas el origen de esta parte del pueblo bajo de Madrid, apellidado la Manolería, que tiene su asiento principal en el famoso cuartel de Lavapiés, aunque rebosando también a los inmediatos de la Inclusa, el Rastro y las Vistillas. Para nosotros es evidente; que el tipo del Manolo se fue formando espontáneamente con la población propia, de nuestra villa y la agregación de los infinitos advenedizos que de todos los puntos del reino acudieron a ella desde el principio a buscar fortuna. Entre los que vinieron guiados de próspera estrella y cambiaron luego sus humildes trajes y groseros modales por los brillantes uniformes y el estudiado idioma de la corte, vinieron también, aunque con más modestas pretensiones, los alegres habitadores de Triana, Macarena y el Compás de Sevilla, los de las Huertas de Murcia y de Valencia, de le Mantería de Valladolid, de los Percheles y las islas de Riaran de Málaga, del Azoguejo de Segovia, de la Olivera de Valencia, de las Tendillas de Granada, del Potro de Córdoba, y las Ventillas de Toledo, y demás sitios célebres del mapa picaresco de España, trazado por la pluma del inmortal autor del QUIJOTE; todos los cuales, mezclándose naturalmente con las clases más humildes de nuestra población matritense, adoctrinándola con su ingenio y travesura, despertando su natural sagacidad, su desenfado y arrogancia, fueron parte a formar en los Manolos madrileños un carácter marcado, un tipo original y especialísimo, aunque compuesto de la gracia y de la jactancia andaluzas, de la viveza valenciana y de la seriedad y entonamiento castellanos.
            Fuente: Mesonero Romanos, Mesonero 1861, p.189
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
    <id>13</id>
    <nombre>PLAZUELA DE ANTON MARTIN</nombre>
    <direccion>Plazuela de Antón Martín, 28012 Madrid, España</direccion>
    <latitud>40.412351</latitud>
    <longitud>-3.699551</longitud>
    <img></img>
    <descripcion>
        En la frontera del arrabal de Santa Cruz, en el siglo XIII se encontraba aquí el primitivo portillo de Atocha trasladado luego a la puerta de Vallecas más alejado en lo que se llamó el camino del Santuario. León Pinelo cuenta que hubo en este lugar una ermita dedicada a San Sebastián, sobre la que «el cura de Santa Cruz, Juan Francor [o Francos], fundó en 1550 nueva parroquia para un sobrino suyo».Poco después, en 1552, Antón Martín fundó, anexo, el hospital de San Juan de Dios, en los terrenos que Hernando de Somontes y Catalina Zapata habían adquirido del contador del rey, empezando a conocerse este espacio como plazuela de Antón Martín. Aunque aparece rotulada como plazuela de Antón Martín en el plano de Texeira de 1656, nunca fue reconocida por la municipalidad y carece por tanto de numeración, llevando sus edificios y establecimientos la de la calle de Atocha.
        Ya en 1732, se construyó una fuente ornamental con diseño churrigueresco del Arquitecto Mayor de las Obras Reales de Felipe V, Pedro de Ribera.
        Entre los episodios legendarios, una placa del Ayuntamiento informa de que el 23 de marzo de 1766 se inició en esta plazuela el Motín de Esquilache, provocado por las medidas de seguridad aplicadas a la forma de vestir del pueblo madrileño, y previstas por el ministro italiano de Carlos III, el marqués de Esquilache. Otro episodio bélico, ocurrió el 22 de junio de 1866. desarrollándose en este lugar uno de los sangrientos enfrentamientos de la sublevación del cuartel de San Gil.
        En 1869 el farmacéutico Miguel González Gallardo abrió en el número 46 de la calle Atocha, presidiendo la plazuela, una de las boticas más castizas de Madrid, la Farmacia El Globo. Otros establecimientos singulares mencionados por el cronista Pedro de Répide fueron la tienda de sedas del republicano Toribio Castrovido, padre de Roberto Castrovido, y el ‘animado’ Café Zaragoza. En esa misma línea, el comediógrafo Salvador María Granés escribió La plaza de Anton Martín: Sainete lírico en un acto y en verso.
        El 26 de diciembre de 1921 se inauguró la estación del metro perteneciente a la linea 1, con la curiosidad de tener acceso directo a las dependencias del Monumental Cinema. En 1977 se colocó en la plaza un monumento en recuerdo de la llamada matanza de Atocha de 1977.
        Fuente: Wikipedia
    </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>14</id>
        <nombre>PASEO DEL PRADO</nombre>
        <direccion>Paseo del Prado, Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.414162</latitud>
        <longitud>-3.693234</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            La primera reforma urbanística del Prado Viejo tuvo lugar en el año 1570, bajo el impulso del rey Felipe II, que nueve años antes había establecido la Corte en Madrid. En la esquina de la carrera de San Jerónimo con el Prado existía una construcción que se denominaba la Torrecilla de la Música y aparecía en diversos planos de la época. El proyecto consistió en la alineación de las manzanas orientales de la ciudad para la creación de una zona de recreo y esparcimimento, articulada alrededor del cauce del desaparecido arroyo de la Fuente Castellana o del Olivar, que discurría al este del casco urbano.
            Fruto de esta iniciativa fue la plantación de una arboleda longitudinal, dispuesta en una única hilera en el caso del Prado de los Recoletos Agustinos y en tres en el de los Jerónimos, según puede apreciarse en el plano de Pedro Teixeira Albernaz del año 1656. Dos son los cuadros del siglo XVII con vistas del paseo: Anónimo, Paseo del Prado en la Confluencia con Carrera de San Jerónimo; y Jan van Kessel III, (atribuido) Vista de la Carrera de San Jerónimo y el Paseo del Prado con cortejo de carrozas (1686), ambos pertenecientes al Museo Thyssen-Bornemisza.
            Mediante este eje arbolado se marcaba la línea divisoria entre el caserío de la ciudad y los recintos monacales ubicados al otro lado del Prado Viejo. A principios del siglo XVII fue construido, junto al monasterio de San Jerónimo el Real, el Palacio del Buen Retiro, una finca y residencia real que cerraba la cara este del Prado de los Jerónimos. De este último conjunto, sólo se conservan el Salón de Reinos y el Salón de Baile (conocido como Casón del Buen Retiro), así como parte de sus jardines, que conforman el actual Parque del Retiro.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>15</id>
        <nombre>PUERTA DEL SOL</nombre>
        <direccion>Plaza de la Puerta del Sol, s/n, 28013 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.416947</latitud>
        <longitud>-3.703528</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            La Puerta del Sol fue en sus orígenes uno de los accesos de la cerca que rodeaba Madrid en el siglo XV. Esta cerca recogía en su perímetro los arrabales medievales que habían ido creciendo extramuros, en torno a la muralla cristiana del siglo XII. El nombre de la puerta proviene de un sol que adornaba la entrada, colocado ahí por estar orientada la puerta hacia levante. Entre los edificios que le daban prestigio en los comienzos se encontraba Iglesia del Buen Suceso y San Felipe el Real.
            Aunque desde los siglos XVII al XIX la puerta tenía importancia como lugar de encuentro (aquí se encontraba uno de los mentideros más famosos de la villa desde el Siglo de Oro, las famosas gradas de San Felipe), no era una plaza definida, como la Plaza Mayor, y ocupaba la mitad del espacio actual. La Casa de Correos fue construida por el arquitecto francés Jaime Marquet entre 1766 y 1768; la misma fue posteriormente Ministerio de la Gobernación (Interior) y Dirección General de Seguridad del Estado durante la época franquista y, actualmente, es sede de la Presidencia de la Comunidad de Madrid. Será esta Casa de Correos la que empiece a sentar las bases urbanísticas de lo que hoy es la Puerta del Sol y su creciente importancia como punto céntrico de Madrid. Tras la conversión de la Casa de Correos en sede del Ministerio de Gobernación (1847), se decide derribar algunas casas de la zona para realzar el edificio y darle seguridad. El resultado sería la creación de una gran plaza.
            Para ello, en aplicación de las leyes de desamortización de Mendizábal, se derriban, entre otros, los conventos de San Felipe y Nuestra Señora de las Victorias allí ubicados. Entre 1857 y 1862, Lucio del Valle, Juan Rivera y José Morer llevan a cabo la reforma de la plaza, dándole su fisonomía actual. Para ello mantienen la alineación de la Casa de Correos en uno de los lados y construyen edificios de viviendas con fachadas uniformes definiendo un espacio de forma semicircular.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>16</id>
        <nombre>PLAZA MAYOR</nombre>
        <direccion>Plaza Mayor, 28012 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.415511</latitud>
        <longitud>-3.707401</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Los orígenes de la plaza se remontan al siglo XVI, cuando en la confluencia de los caminos (hoy en día calles) de Toledo y Atocha, a las afueras de la villa medieval, se celebraba en este sitio, conocido como «plaza del Arrabal», el mercado principal de la villa, construyéndose en esta época una primera casa porticada, o lonja, para regular el comercio en la plaza.
            En 1580, tras haber trasladado la corte a Madrid en 1561, Felipe II encargó el proyecto de remodelación de la plaza a Juan de Herrera, comenzándose el derribo de las «casas de manzanas» de la antigua plaza ese mismo año. La construcción del primer edificio de la nueva plaza, la Casa de la Panadería, comenzaría en 1590 a cargo de Diego Sillero, en el solar de la antigua lonja. En 1617, Felipe III, encargó la finalización de las obras a Juan Gómez de Mora, quién concluirá la plaza en 1619.
            La plaza Mayor ha sufrido tres grandes incendios en su historia, el primero de ellos en 1631, encargándose el mismo Juan Gómez de Mora de las obras de reconstrucción. El segundo de los incendios ocurrió en 1670 siendo el arquitecto Tomás Román el encargado de la reconstrucción. El último de los incendios, que arrasó un tercio de la plaza, tuvo lugar en 1790, dirigiendo las labores de extinción Sabatini. Se encargó la reconstrucción a Juan de Villanueva, que rebajó la altura del caserío que rodea la plaza de cinco a tres plantas y cerró las esquinas habilitando grandes arcadas para su acceso. Las obras de reconstrucción se prolongarían hasta 1854, continuándolas, tras la muerte de Villanueva, sus discípulos Antonio López Aguado y Custodio Moreno.
            En 1848, se colocó la estatua ecuestre de Felipe III en el centro de la plaza, obra de Juan de Bolonia y Pietro Tacca que data de 1616.
            En 1880, se restauró la Casa de la Panadería, encargándose Joaquín María de la Vega del proyecto. En 1921 se reformó el caserío, trabajo a cargo de Oriol. En 1935 se realizó otra reforma, llevada a cabo por Fernando García de Mercadal.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>17</id>
        <nombre>MONASTERIO DE LAS DESCALZAS</nombre>
        <direccion>Plaza de las Descalzas, s/n, 28013 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.418556</latitud>
        <longitud>-3.706017</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            El monasterio de Nuestra Señora de la Visitación ubicado en Madrid, España, más conocido como las Descalzas Reales es un monasterio de monjas de clausura, clarisas coletinas, fundado en 1559 por Juana de Austria, viuda del príncipe Juan Manuel de Portugal, hermana del rey de España Felipe II y madre del futuro rey portugués don Sebastián. Se encuentra situado en pleno centro de Madrid: en la actual plaza de las Descalzas, zona cercana a la Puerta del Sol, plaza de Celenque y calle de Preciados. Es un edificio clasicista del siglo XVI que alberga en su interior importantes obras de arte. Parte del monasterio está en la actualidad dedicado a museo que se puede visitar.
            En 1580 el monasterio acogió a María de Austria, viuda del emperador Maximiliano II de Habsburgo, que llegó con su hija de trece años, Margarita. La emperatriz adoptó el régimen de la comunidad y su hija profesó como monja. María de Austria dio en el convento una grandiosa fiesta el día 22 de abril de 1602, de acuerdo con el Concejo de la Villa y los frailes de Atocha, para agasajar al rey Felipe III y persuadirle de que no trasladara la corte a Valladolid. El agasajo duró tres días, con gran complacencia del rey, pero el traslado de la corte se hizo realidad. María de Austria murió el 21 de febrero de 1603, pidiendo en su testamento ser enterrada al pie del altar de la Oración del Huerto, en el claustro bajo, con una piedra llana y lisa como lápida. Trece años más tarde Felipe III trasladó el cadáver a un sepulcro lujoso hecho de mármoles y bronce, colocado en el coro de la iglesia.
            El compositor renacentista Tomás Luis de Victoria ejerció, al menos, desde 1587 hasta el día de su muerte, en agosto de 1611, primero el cargo de capellán de la emperatriz María de Austria y, luego, desde 1606, de organista en el monasterio.
            El espacio del monasterio era enorme y en él estaba comprendida una gran huerta además de la iglesia y las dependencias monacales. A lo largo de los años ingresaron aquí mujeres de la casa real y de la alta aristocracia, haciendo importantes regalos y donaciones por lo que el monasterio llegó a a tener un verdadero tesoro en obras de arte.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>18</id>
        <nombre>PLAZA DE SANTO DOMINGO</nombre>
        <direccion>Plaza Santo Domingo, 28013 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.420509</latitud>
        <longitud>-3.708473</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Descrita por Pedro de Répide como «interesante lugar madrileño formado realmente por dos plazas que se unen en escuadra», la plaza tuvo su origen en la plazuela formada ante el convento fundado por Domingo de Guzmán en 1218; así aparece rotulada, como plazuela de santo Domingo, en el plano de Teixeira, de 1656. Reinando ya Felipe II, se les construyó a las dominicas una iglesia, que fuera notable por sus sepulturas y sepultados.
            En 1637 se colocó una fuente monumental conservada hasta 1865.
            Relataba Répide en sus crónicas madrileñas que este espacio castizo fue escenario, como lo fue la plaza de Antón Martín, de las sangrientas luchas que el 22 de junio de 1866 se produjeron con la sublevación del cuartel de San Gil, bajo los auspicios de los partidos progresista y democrático con la intención de derribar la monarquía de Isabel II de España.
            También anota Répide –tras evocar las «famosas chuletas de Barrionuevo», que se asaban en un mesón del lugar, que durante la primera mitad del siglo XX se instalaba un popular mercado de flores y, en primavera, de fresas de Aranjuez y de requesón de la localidad serrana de Miraflores, «pintoresca industria callejera» que desaparecería con la instalación de un macro-aparcamiento.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>19</id>
        <nombre>CALLE DE HORTALEZA</nombre>
        <direccion>Calle de Hortaleza, 1, 28013 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.420175</latitud>
        <longitud>-3.701213</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            El camino y calle de Hortaleza aparecen ya así rotulados en el plano de Texeira de 1656 y en el de Espinosa (1769).
            En mayo de 1623, por decisión de Francisco de Contreras, presidente del Consejo de Castilla, se trasladó al nuevo edificio del número 33 de esta calle el convento de las Recogidas de Santa María Magdalena, «casa real para mugeres arrepentidas, vulgo Recogidas», que antes habían estado en la calle del Arenal, en el conjunto del Hospital de Peregrinos. Cuenta Mesonero Romanos que en aquel casón de las Recogidas murió el capellán de monjas y poeta Francisco Gregorio de Salas. Adquirido a finales del siglo XX por la UGT, se reconstruyó todo su interior, incluida la antigua iglesia, para albergar hasta 1916 la sede confederal del sindicato.
            Otro edificio histórico fue el antiguo hospital de leprosos y luego colegio de los escolapios, totalmente rehabilitado en el inicio del siglo XXI como sede del Colegio de Arquitectos de Madrid y zona municipal de servicios vecinales, conserva en el chaflán con la calle de Santa Brígida una fuente con dos delfines, hecha hacia 1900, que sustituyó a la anterior fuente de los Galápagos, obra de Ventura Rodríguez de 1772.
            Durante el reinado de Carlos III existió en esta calle un laboratorio químico. Casi un siglo después, el 17 de octubre de 1815, el conde de Moctezuma de Tula y de Tultengo otorgó licencia para establecer la fábrica de cerveza Santa Bárbara en su tramo inicial, antiguo número 2 de esta calle. Se conserva, a la altura de los números 81-83, la Casa de Misericordia de Santa Isabel creada en 1859 como asilo y colegio para niñas pobres.
            Fue, a pesar de su estrechura, una de las primeras vías en disponer de tendido y servicio de tranvías en el siglo XIX.
            De entre sus ilustres vecinos, pueden mencionarse el pintor flamenco Juan Bautista de Wael, que hizo testamento el 11 de enero de 1697 en su casa de esta calle, y el marino expedicionario Juan de Ayala, que con Bruno de Heceta navegó en 1775 la costa del océano Pacífico de la zona norte de la Alta California. También se albergó en la casa de la embajada portuguesa que allí tuvo territorio, el último rey de Portugal en 1910, pocas semanas antes de ser destronado.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>20</id>
        <nombre>CALLE DE FUENCARRAL</nombre>
        <direccion>Calle de Fuencarral, 1, 28004 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.420285</latitud>
        <longitud>-3.701638</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Llamada así por ser el camino que comunicaba la Villa de Madrid con el antiguo pueblo de Fuencarral. Al igual que su paralela la calle de Valverde (relacionada con la Patrona de dicho pueblo: la Virgen de Valverde).
            En el número 78 se encuentra el Museo de Historia de Madrid, antes conocido como Museo Municipal, que se abrió en 1929, en la parte más noble del antiguo Real Hospicio de San Fernando. El museo cuenta con una gran maqueta de Madrid, construida entre los años 1828 y 1830, por el ingeniero y cartógrafo militar León Gil de Palacio. En dicha maqueta se representa el Madrid de entonces; antes de las desamortizaciones que ocasionaron el derribo de numerosos conventos e iglesias. La maqueta muestra el Madrid anterior a las grandes reformas de la Puerta del Sol y la Gran Vía.
            En el número 48, se encuentra el Humilladero de Nuestra Señora de la Soledad, una pequeña capilla de 1712.
            En otro tiempo, la calle fue muy conocida por el crimen de la calle Fuencarral, acaecido en 1888, en el piso segundo izquierda del número 109 (actual 95). Curiosamente, la calle Fuencarral carece en la actualidad de un portal con el número 109, ya que salta del portal 107 al 111, ubicándose entre ambos el portal número 1 de la Glorieta de Bilbao. El asesinato de una señora viuda, presuntamente por su criada, tuvo gran repercusión en la prensa y la sociedad.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>20</id>
        <nombre>CALLE DE SAN BERNARDO</nombre>
        <direccion>Calle de San Bernardo, 1, 28015 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.420649</latitud>
        <longitud>-3.708539</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            En un principio fue llamada Calle de los Convalecientes, por el por el hospital que estuvo situado en ella y había fundado, en 1579, el venerable hermano Bernardino de Obregón. Luego pasó a denominarse Calle Ancha de San Bernardo, debiendo su nombre a Bernardo de Claraval, santo francés del siglo XI, importante reformador de la orden cisterciense. Fue es una de las primeras y más importantes calles del Madrid moderno, por su extensión de 3.228 pies, por su anchura, y por la importancia de sus edificios públicos y particulares, algunos de los cuales han desaparecido en nuestros días, y otros levantándose de nuevo.
            En el plano de Teixeira podemos observar como la calle termina en el camino de Alcobendas.
            En la calle existen todavía edificios representativos de distintas épocas. El Palacio de Justicia, palacete del siglo XVIII, es una buena muestra de ello. Edificado por la marquesa de Sonora, se construyó sobre el solar de la demolición de la casa del marqués de Regalía.
            La Universidad Central, que da nombre al barrio, se construyó para continuar la obra del cardenal Cisneros en Alcalá de Henares. El edificio fue en parte construido sobre el seminario para jesuitas, fundado en 1602. Junto a ella, el actual Instituto del Cardenal Cisneros.
            Frente a la antigua universidad, esquina a la Calle de Pez, se encuentra el Palacio Bauer, que hoy acoge la Escuela Superior de Canto y la Sociedad de Amigos de la Música.
            El convento de las Salesas Nuevas se fundó a finales del siglo XVIII, por Manuela Centurión, marquesa de Villena. Y en el número 70 se encuentra el Instituto Lope de Vega.
            El edificio más notable es la Iglesia de Nuestra Señora de Montserrat, en parte obra de Pedro de Ribera, que contiene una copia de La Moreneta
            Fuente: www.todosobremadrid.com
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>21</id>
        <nombre>CASA DE QUEVEDO</nombre>
        <direccion>Calle Quevedo, 7, 28014 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.413877</latitud>
        <longitud>-3.697664</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Ubicada en el actualmente conocido como barrio de las letras, frente al Convento de las Trinitarias, haciendo esquina con la calle Lope de Vega, se encuentra la que fue casa de Quevedo. Así se recuerda en una gran placa en la fachada, donde no se tiene en cuenta que antes fue el hogar que Góngora se compró con mucho esfuerzo cuando se estableció en Madrid.
            Esta primera casa que adquirió Francisco de Quevedo en 1620 estaba en la calle del Niño, hoy llamada calle Quevedo, emplazada en el barrio de los corrales de comedia poblado por artistas. Era un barrio lúdico y animado, lleno de tabernas que frecuentaba el literato. Una espléndida lápida le recuerda, no así a Góngora.
            Nos encontramos también aquí con dos hombres opuestos. Quevedo tenía una gran personalidad, era asiduo a los prostíbulos y a los ambientes marginales de la época, y muy querido por ser un hombre cercano al pueblo. Góngora, por su parte, generaba antipatía en la gente de su alrededor.
            Fuente: www.esmadrid.com
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>22</id>
        <nombre>CASA DE CERVANTES</nombre>
        <direccion>Calle de Cervantes, 2, 28014 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.414311</latitud>
        <longitud>-3.698538</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            La casa de Cervantes de Madrid se encuentra en la calle del León, en el conocido barrio de las Musas. En este emplazamiento tuvo su último hogar, tras haber recorrido otras viviendas de Madrid y es el lugar donde murió.
            Miguel de Cervantes vivió en Madrid en distintas casas. Se sabe con certeza que en 1567 el escritor era vecino de esta ciudad pues consta que asistía a las clases del Estudio de la Villa cuyo director era por entonces el maestro Juan López de Hoyos.
            En 1605 –ya casado y con hijos– Cervantes se mudó con su familia a la ciudad de Valladolid donde se había establecido la corte de Felipe III, pero esta etapa duró pocos años, y de nuevo volvió a Madrid el rey y toda la Corte. Cervantes también regresó en el año 1608. Se estableció entonces con su familia en el barrio de Atocha; hay constancia por documentos conservados de que allí vivía en febrero de ese mismo año.
            En 1609 se mudó a la calle de la Magdalena y después a la calle del León, (llamada anteriormente calle del Mentidero). De allí, en 1612 se trasladó a la calle de las Huertas y después a la plazuela de Matute para finalmente ir a vivir otra vez a la calle del León, a una casa que hacía esquina con la calle de Francos. Todas estas calles conformaban lo que llegó a conocerse como barrio de las Musas, pues se puso de moda aquel entorno entre los escritores, actores y actrices de teatro del siglo XVII. Murió Cervantes en esta última casa de la calle del León esquina con Francos, en la manzana 228, el 23 de abril de 1616 y fue enterrado en el convento de las Trinitarias.
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>23</id>
        <nombre>CASA DE LOPE DE VEGA</nombre>
        <direccion>Calle de Cervantes, 11, 28014 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.414423</latitud>
        <longitud>-3.697429</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Tras vivir en varias ciudades, Lope de Vega regresó a Madrid en 1610, y con 48 años compró la casa en la que habitó hasta su fallecimiento en agosto de 1635.
            Lope de Vega pagó por esta casa de tres plantas 9.000 reales, cantidad equivalente en la actualidad a 14 euros. Se trataba de una casa medieval de nivel acomodado.
            En la casa vivió con varias hijas e hijos, resultado de su turbulenta vida amorosa, pues tuvo dos esposas y varias amantes. Además, su última esposa murió en 1618, tras lo que Lope de Vega se convirtió al sacerdocio. Pero también fué una casa de huéspedes, cumpliendo la norma de la Regalía de Aposento ( consistía en la obligación de ceder la mitad de la propia vivienda para alojar temporalmente a los funcionarios reales), impuesta en su momento por Felipe II.
            Fué en 1929 cuando se inició el proyecto de la Casa Museo de Lope de Vega, tras varios siglos en los que la casa fué vivienda de diversas familias. La propietaria de entonces, Antonia García, viuda de Cabrejo, propueso la creación de una fundación para convertir la casa en museo, propuesta que fué apoyada por la Academia Española, que asumió la restauración.
            Finalmente, en 1935 la casa fué declarada Monumento Histórico Artístico y se abrió al público como museo. Con posterioridad hubo diversas restauraciones, la última finalizada en 1992.
            Y desde diciembre de 2007 la Casa Museo de Lope de Vega es gestionada por la Comunidad de Madrid, y es una de las principales atracciones turísticas del Barrio de las Letras.
            Fuente: www.guias-viajar.com
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>24</id>
        <nombre>CALLE DEL CODO</nombre>
        <direccion>Calle del Codo, 1, 28005 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.415101</latitud>
        <longitud>-3.709843</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            Como nexo entre las plazas de la Villa y del Conde Miranda se sitúa la histórica calle del Codo, estrecha y castiza a lo largo de poco más de setenta metros de empedrado. Ajena al sol, tan sombría y oscura que casi no conoce el día, perdura en el callejero de Madrid como una suerte de reliquia del Siglo de Oro.
            Al ser un lugar de tránsito entre las tabernas de la Villa, fue un punto habitual de duelos entre caballeros. De hecho, por su condición de callejón oscuro era frecuente escenario de emboscadas, reyertas y duelos (que se prohibieron durante la época de los Reyes Católicos, pero seguían produciéndose a menudo de espaldas a la autoridad).
            Además del uso pendenciero de esta calle, es famosa por otro “uso” a la que la sometía uno de los escritores más famosos del Siglo de Oro español: Francisco de Quevedo. Lo que relaciona a Quevedo con la calle del Codo es su predilección por miccionar en ella. Cada noche, al regresar de su ronda por las tabernas de Madrid, Quevedo se detenía a orinar en la misma tapia, desatando el enfado de quienes allí vivían. Incluso se ha dicho que uno de los vecinos, con la intención de tocar la conciencia del literato, pintó una cruz con el mensaje «No se mea donde hay una cruz». Él, fiel a su ironía, contestó con un nuevo depósito y otra frase: «No se coloca una cruz donde se mea».
            Fuente: www.abc.es
        </descripcion>
    </lugar>
    <lugar>
        <id>25</id>
        <nombre>PLAZA DE LA VILLA</nombre>
        <direccion>Plaza de la Villa, s/n, 28005 Madrid, España</direccion>
        <latitud>40.41534</latitud>
        <longitud>-3.710414</longitud>
        <img></img>
        <descripcion>
            La Plaza de la Villa (antes plaza de San Salvador) está situada en el casco histórico de Madrid (España), junto a la calle Mayor. En ella tienen su origen tres pequeñas calles, correspondientes al primitivo trazado medieval de la ciudad: la del Codo aparece por el este, la del Cordón por el sur y la de Madrid por el oeste.
            En su contorno se encuentran las fachadas principales de tres edificios de gran valor histórico-artístico, levantados en diferentes siglos. El más antiguo es la Casa y Torre de los Lujanes (siglo XV), construido en estilo gótico-mudéjar, que se emplaza en la cara oriental de la plaza.
            Le siguen en antigüedad la Casa de Cisneros (siglo XVI), un palacio plateresco que cierra la parte meridional del recinto, y la Casa de la Villa (siglo XVII), de estilo barroco, una de las sedes del Ayuntamiento de Madrid, ubicada en la zona occidental de la plaza.
            La plaza de la Villa fue uno de los principales núcleos del Madrid medieval, dada su ubicación equidistante entre la puerta de Guadalajara y la de la Vega, dos de los accesos más importantes de la ciudad durante la Edad Media.
            Originalmente llamada y conocida como plaza de San Salvador, por la iglesia del mismo nombre que daba también a la calle Mayor, y en cuyo pórtico se realizaban las sesiones del Ayuntamiento. Por ese nombre, fuente de San Salvador, se conocería popularmente la primera gran fuente ornamental que el antiguo Consejo de la Villa ordenó construir en la plazuela, reinando aún Felipe III de España.
            En el siglo XV, se le dio su actual denominación, coincidiendo con la otorgación del título de Noble y Leal Villa recibido por Madrid, de manos del rey Enrique IV de Castilla (1425-1474).
            Fuente: Wikipedia
        </descripcion>
    </lugar>
</lugares>
